財經評論：新興市場爆地雷 金融危機迎面來

財經評論：新興市場爆地雷 金融危機迎面來

上周五美國政府宣布倍增由土耳其進口的鋼鋁關稅，消息拖累土耳其貨幣里拉暴跌。事件除反映美國濫用貿易制裁，令國際經貿形勢進一步惡化之外，投資者須提防土耳其金融危機擴散，並引發其他新興市場貨幣崩盤，重演九八年亞洲金融風暴！

今次土耳其與美國的爭拗，表面上是一場外交風波，惟兩國互不讓步，美國竟以商品關稅作為制裁手段，向土耳其進口鋼鋁關稅增加一倍至分別為50%及20%，令事件演變成貿易爭端。土國官方呼籲民眾兌換黃金及外幣成里拉，以支撐匯價來應對美國的「經濟戰爭」，一場看似外交糾紛快速升級至經濟戰，確令市場始料不及。

作為全球第八大鋼材出口國、美國第六大鋼材進口國的土耳其，受到美國3月公布的全球鋼鋁關稅打擊，今年首五個月其出口美國的鋼材總額已跌半成，期間里拉亦不斷貶值。今年以來，里拉匯率已貶值逾四成，衝擊當地銀行資本和經濟，私人企業如何應付高達3,000億美元的外債融資，頓成疑問。

其實里拉貶值，非一日之寒。官方數據顯示，土耳其七月通脹15.8%，創近14年新高；首季外債總額佔國內生產總值逾五成，即使沒有加徵關稅行動，美元強勢及美國持續加息，亦會令土耳其的償債成本上升。雖然土國央行已多次加息，基準利率升至17.75%仍未能穩住人心。上周五里拉單日曾急挫兩成，國債孳息率更衝破20厘，信貸違約掉期(CDS)成本急升77點子至2009年以來新高，猶如雪上加霜，顯見其金融不穩狀況已達臨界點。

美元指數上周五升穿96，新興貨幣隨里拉齊齊受壓，令人聯想到98年亞洲金融風暴的一幕會否重現。無獨有偶，現時土耳其外債佔GDP的水平，已逼近2008年印尼外債佔GDP比重約60%的水平。除了土耳其，阿根廷、巴西、印尼及南非的貨幣和經濟都存在不穩，即使是發展中國家龍頭的中國，人民幣及內部經濟都出現震盪。地雷處處，一旦資金加快流出轉往美元，十年期美債孳息率再升穿3厘，美元指數反覆向100推進，火燒連環船下，新興市場可能真的大禍臨頭！

環顧危局，新興市場要擺脫貨幣貶值、債災、實體經濟衰退、投資信心崩潰及資金撤走的惡性循環，不外乎是實施短期的資本管制及暫停償還外債措施，再配以中長期可持續的財政管理化解債務問題，惟此還需內部改革及穩定的政治環境作配合，雖然現時整體情況尚未如2008年般糟糕，但亦未許樂觀。

驚咩，全球資金流入香港樓市避險

金磚五國變金豬

On9，有本事試下找數齊齊唔用美金囉！！！

on99屈人地濫用制裁